<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>AMRcloud. Monitoring – 2. Организация локального мониторинга</title>
    <link>https://monitoring.amrcloud.net/docs/02/</link>
    <description>Recent content in 2. Организация локального мониторинга on AMRcloud. Monitoring</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    
	  <atom:link href="https://monitoring.amrcloud.net/docs/02/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      
        
      
    
    
    <item>
      <title>Docs: 2.1 Для чего нужен локальный мониторинг</title>
      <link>https://monitoring.amrcloud.net/docs/02/01/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://monitoring.amrcloud.net/docs/02/01/</guid>
      <description>
        
        
        &lt;p&gt;В ЛПУ локальный мониторинг АР необходим для решения задач, связанных с двумя направлениями:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;оптимизация антимикробной терапии,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;планирование, реализация и оценка мероприятий инфекционного контроля.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Одним из способов оптимизации АМТ инфекций является составление протоколов по антимикробной терапии и формуляров антимикробных средств 




&lt;a href=&#34;https://monitoring.amrcloud.net/docs/literature/#20&#34;&gt;
    &lt;abbr title=&#34;Яковлев С.В., Брико Н.И., Сидоренко С.В., Проценко Д.Н. Программа СКАТ (Стратегия Контроля Антимикробной Терапии) при оказании стационарной медицинской помощи. 2018; 156 с. Доступно по адресу: http://nasci. ru/?id=2880&#34; class=&#34;initialism&#34;&gt;[20]&lt;/abbr&gt;
&lt;/a&gt;. Однако меняющиеся тренды АР приводят к устареванию этих протоколов. Вышеупомянутые документы должны периодически актуализироваться на основе данных по активности АМП в отношении ключевых возбудителей инфекций.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Информация по активности АМП может быть получена из референсных источников: международных и национальных систем мониторинга антибиотикорезистентности 




&lt;a href=&#34;https://monitoring.amrcloud.net/docs/literature/#21&#34;&gt;
    &lt;abbr title=&#34;CDDEP. ResistanceMap: Antibiotic Resistance. 2020.&#34; class=&#34;initialism&#34;&gt;[21]&lt;/abbr&gt;
&lt;/a&gt;




&lt;a href=&#34;https://monitoring.amrcloud.net/docs/literature/#22&#34;&gt;
    &lt;abbr title=&#34;CDC. Surveillance Reports.&#34; class=&#34;initialism&#34;&gt;[22]&lt;/abbr&gt;
&lt;/a&gt;




&lt;a href=&#34;https://monitoring.amrcloud.net/docs/literature/#23&#34;&gt;
    &lt;abbr title=&#34;The British Society for Antimicrobial Chemotherapy. Resistance Surveillance Project.&#34; class=&#34;initialism&#34;&gt;[23]&lt;/abbr&gt;
&lt;/a&gt;




&lt;a href=&#34;https://monitoring.amrcloud.net/docs/literature/#24&#34;&gt;
    &lt;abbr title=&#34;Edwards J.R., Peterson K.D., Mu Y., Banerjee S., Allen-Bridson K., Morrell G., et al. National Healthcare Safety Network (NHSN) report: Data summary for 2006 through 2008, issued December 2009. Am J Infect Control. 2009;37(10):783–805.&#34; class=&#34;initialism&#34;&gt;[24]&lt;/abbr&gt;
&lt;/a&gt;. В то же время международные и национальные данные не могут в полной мере удовлетворить локальные потребности при составлении протоколов АМТ и формуляров антимикробных средств. Это обусловлено задержкой в публикации данных (более 1 года), локальными отклонениями в эпидемиологии АР и особенностями конкретной медицинской организации 




&lt;a href=&#34;https://monitoring.amrcloud.net/docs/literature/#25&#34;&gt;
    &lt;abbr title=&#34;Antimicrobial Resistance Standing Committee. National Surveillance and Reporting of Antimicrobial Resistance and Antibiotic Usage for Human Health in Australia (Project AMRAU). 2013; 152 p.&#34; class=&#34;initialism&#34;&gt;[25]&lt;/abbr&gt;
&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Организация локального мониторинга АР является базовым принципом для своевременной оценки масштабов резистентности и модификации терапевтических подходов для надлежащего использования антимикробных препаратов 




&lt;a href=&#34;https://monitoring.amrcloud.net/docs/literature/#26&#34;&gt;
    &lt;abbr title=&#34;Fuhrmeister A.S., Jones R.N. The Importance of antimicrobial resistance monitoring worldwide and the origins of SENTRY antimicrobial surveillance program. Open Forum Infect Dis. 2019;6(Suppl.1):S1–4.&#34; class=&#34;initialism&#34;&gt;[26]&lt;/abbr&gt;
&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Docs: 2.2 Основные этапы внедрения системы мониторинга</title>
      <link>https://monitoring.amrcloud.net/docs/02/02/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://monitoring.amrcloud.net/docs/02/02/</guid>
      <description>
        
        
        &lt;h2 id=&#34;1-формирование-рабочей-группы&#34;&gt;1. Формирование рабочей группы&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Рекомендуемый состав:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;микробиолог;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;эпидемиолог;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;клинический фармаколог;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;администрация;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;лечащий врач;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;специалист по информационным технологиям.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Состав рабочей группы и количество участников может изменяться в зависимости от конкретного стационара, однако необходимо обеспечить присутствие компетентных представителей всех отделов и направлений деятельности, которые будут задействованы в ходе внедрения системы локального мониторинга.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В составе рабочей группы выделяются:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;лицо, принимающее решение;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;лицо, ответственное за исполнение;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;исполнители.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;В некоторых случаях лицо, принимающее решение, и лицо, ответственное за исполнение, могут совпадать, но лучше разделить эти роли (например, лицо, принимающее решение – главный врач; лицо, ответственное за исполнение – микробиолог, эпидемиолог или клинический фармаколог). Нужно учитывать, что лицо, ответственное за исполнение, должно постоянно взаимодействовать с другими членами рабочей группы и контролировать процесс внедрения. Для координации процесса необходимо, чтобы исполнители не взаимодействовали с лицом, принимающим решения, напрямую, а только через лицо, ответственное за исполнение.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;2-проведение-аудита&#34;&gt;2. Проведение аудита&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;До каждого члена группы необходимо довести информацию о его роли в процессе внедрения системы мониторинга, целях и поставленных задачах. Каждый из членов рабочей группы должен оценить, насколько текущее состояние его сферы ответственности соответствует итоговым задачам процесса мониторинга.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Для такой оценки можно использовать следующий чеклист:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Как организован поток данных в стационаре, на каких этапах присутствуют «узкие места»:
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;где максимальный процент ручного заполнения;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;где больше всего используется бумажный носитель;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;где тратится больше всего времени на внесение данных;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;как организовано хранение и доступ к данным.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Какие локальные справочники необходимо создать или модифицировать:
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;антибиотики;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;локусы инфекции;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;диагнозы;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;клинические материалы;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;типы пациентов;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;отделения, с которыми осуществляется взаимодействие.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Соответствуют ли бумажные направления/электронные формы ввода рекомендациям по оптимальному хранению/передачи информации. Подробная информация представлена в разделах &lt;strong&gt;4.2. Шаблон для сбора и ввода данных&lt;/strong&gt; и &lt;strong&gt;4.4. Правила оформления и хранения данных&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Существует ли график отчетности по текущим показателям АР лицу, принимающему решение и соответствует ли он требуемой периодичности.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Соответствуют ли отчеты требуемой форме и достаточны ли они для принятия решений.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Доступны ли данные о локальной эпидемиологии АР профильным специалистам.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Соответствует ли уровень компетенции персонала предъявляемым требованиям, потребуется ли дополнительный инструктаж/обучение.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Обеспечивает ли текущий технический уровень программно-аппаратных средств реализацию системы мониторинга, какое оборудование необходимо приобрести дополнительно.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;3-разработка-программы-внедрения&#34;&gt;3. Разработка программы внедрения&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;На основании проведенного аудита, обсуждения и согласованного мнения членами рабочей группы должна быть разработана программа внедрения системы мониторинга, включающая:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;бланк направления на микробиологическое исследование (МИ). Подробнее в разделе &lt;strong&gt;6.1. Шаблон направления на микробиологическое исследование&lt;/strong&gt;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;перечень справочников, которые необходимо сформировать (и которые должны быть использованы в бланках направления, лабораторных информационных системах/медицинских информационных системах). Подробнее в разделе &lt;strong&gt;6.2. Работа с шаблоном, справочниками и словарями&lt;/strong&gt;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;шаблоны форм данных, которые необходимо реализовать для этапа ввода данных. Подробная информация представлена в разделе &lt;strong&gt;4.2. Шаблон для сбора и ввода данных&lt;/strong&gt;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;формы отчетов и периодичность их формирования;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;порядок составления протоколов и периодичность их пересмотра;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;перечень оборудования, программно-аппаратных средств, которые необходимо приобрести;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;перечень задач по внедрению системы мониторинга, которые необходимо выполнить в рамках каждого направления с указанием ответственного исполнителя и даты, к которой задачи должны быть выполнены;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;порядок инструктажа и обучения персонала новым целям/задачам/методикам системы мониторинга;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;график представления результатов внедрения лицу, ответственному за исполнение;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;сроки внедрения и количественные показатели, соответствующие итогу внедрения системы мониторинга.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;4-функционирование-рабочей-группы-после-внедрения&#34;&gt;4. Функционирование рабочей группы после внедрения&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;После перехода системы мониторинга в штатный режим работы необходимо определить:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Лицо, ответственное за формирование, хранение и публикацию собранных данных (в доступных для участников группы ресурсах);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Направления работы с собранными данными для членов рабочей группы:
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;микробиолог – оптимизирует процессы в лаборатории (актуализация перечня АМП для определения чувствительности, осуществление контроля качества и т.д.);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;эпидемиолог – использует полученные данные как часть эпидемиологического мониторинга;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;клинический фармаколог – на основании собранных данных пересматривает протоколы антимикробной терапии и составляет формуляры АМП с установленной периодичностью;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;лечащий врач – взаимодействуют с клиническими фармакологами, эпидемиологами, микробиологами с целью получения и использования актуальных данных в повседневной практике;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;администрация – оптимизирует бюджетные расходы (закупка АМП, расходных материалов для диагностики АР).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;График и порядок проведения мероприятий по информированию персонала о текущем уровне АР;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Периодичность пересмотра существующей системы мониторинга с целью её адаптации к изменяющимся условиям, включая пересмотр всех форм документов.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;





  











&lt;figure id=&#34;figure-система-локального-мониторинга-антибиотикорезистентности&#34;&gt;


  &lt;a data-fancybox=&#34;&#34; href=&#34;https://monitoring.amrcloud.net/images/2.2.1.png&#34; data-caption=&#34;Система локального мониторинга антибиотикорезистентности&#34;&gt;


  &lt;img src=&#34;https://monitoring.amrcloud.net/images/2.2.1.png&#34; alt=&#34;&#34;  &gt;
&lt;/a&gt;


  
  
  &lt;figcaption data-pre=&#34;Рисунок  &#34; data-post=&#34;: &#34; class=&#34;numbered&#34;&gt;
    Система локального мониторинга антибиотикорезистентности
  &lt;/figcaption&gt;


&lt;/figure&gt;


      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Docs: 2.3 Взаимодействие с лабораторией</title>
      <link>https://monitoring.amrcloud.net/docs/02/03/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://monitoring.amrcloud.net/docs/02/03/</guid>
      <description>
        
        
        &lt;p&gt;Ключевой структурой в локальном мониторинге АР является микробиологическая лаборатория и/или специалисты, осуществляющие МИ в отделении клинической лабораторной диагностики. Для налаживания системы мониторинга АР необходимо выстроить четкие механизмы взаимодействия с лабораторией, а при отсутствии в учреждении собственной микробиологической лаборатории – с централизованной (внешней) лабораторией.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Особое внимание следует уделить следующим аспектам:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;модификации направления на микробиологическое исследование в соответствии с требованием рабочей группы по мониторингу АР;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;внесению дополнительных параметров в медицинскую информационную систему (МИС) для автоматического формирования направления на МИ и интеграции с локальным журналом МИ;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;уточнению и оценке методов определения чувствительности к антибактериальным препаратам (как фенотипических, так и генотипических методов), использующихся в лаборатории;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;оценке и приведению в соответствие наборов антибактериальных препаратов, использующихся для определения чувствительности основных возбудителей инфекций;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;уточнению критериев интерпретации для определения клинической категории чувствительности, использующихся как в лаборатории, так и в централизованной лаборатории;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;для централизованной (внешней) лаборатории – наличию в предоставляемых результатах определения чувствительности &lt;strong&gt;количественных данных&lt;/strong&gt; (минимальные подавляющие концентрации (МПК), диаметры зон подавления роста), помимо клинических категорий чувствительности;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;назначению сотрудника, ответственного за сбор и публикацию данных, которые будут получены из лаборатории, в доступных для участников рабочей группы ресурсах;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;регистрации направления на МИ в локальном журнале/форме/ шаблоне данных медицинской организации (предпочтительно в цифровом виде, с внесением всей сопутствующей информации в соответствии с локально утвержденными справочниками и словарями) перед отправлением в централизованную (внешнюю) лабораторию;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;внесению результатов определения чувствительности (в том числе количественных данных) в локальный журнал/форму/ шаблон данных медицинской организации после получения информации из централизованной (внешней) лаборатории;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;утверждению формы предоставления результатов из централизованной (внешней) лаборатории:
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;по индивидуальным результатам пациентов (в виде стандартной формы, с учетом требований рабочей группы);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;в виде дополнительной выгрузки данных в заданном формате (таблицы) и периодичностью, утвержденной рабочей группой.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;div class=&#34;alert alert-primary&#34; role=&#34;alert&#34;&gt;

Если централизованная (внешняя) лаборатория не может осуществлять периодическое представление данных в виде выгрузки заданного формата, необходимо предусмотреть накопление и перевод всех полученных индивидуальных (по пациентам) результатов в цифровую форму – &lt;strong&gt;введение результатов в шаблон данных&lt;/strong&gt; утвержденного формата.
&lt;/div&gt;


      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
